<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book xml:id="simple_book" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0">
   <title>PB138 XML Exercises - Závěrečná zpráva Vít Stanislav</title>
   <chapter xml:id="chapter_1">
     <title>Hlavní myšlenky</title>
     <para>Inspirován úlohami na codingbat.com jsem přišel na myšlenku, že podobný model by šel využít i na procvičování látky probírané v tomto předmětu. Tým sdílel mé nadšení z tématu projektu s perspektivou praktického využití, takže to byla jasná volba.</para>
   </chapter>
   <chapter xml:id="chapter_2">
     <title>index.jsp</title>
     <para>Rozvržení prvků uživatelského rozhraní. Základní chování aplikace. Vytvoření vzhledu pomocí kaskádových stylů.</para>
   </chapter>
   <chapter xml:id="chapter_3">
     <title>client.js</title>
     <para>Javascriptový program obsluhující základní operace s uživatelským rozhraním. 2 Základní operace jsou:
- výběr zadání, odeslání požadavku na server, obdržení zadání a umístění jednotlivých částí zadání do patřičných elementů.
- spuštění uživatelem napsaného programu. tzn. odeslání řešení na server a obdržení výsledků a jejich vykreslení.
Klient využívá javascriptové kihovny jquery a jquery-ui.</para>
   </chapter>
   <chapter xml:id="chapter_4">
     <title>EvaluatorServlet</title>
     <para>Servlet obsluhující výše popsané požadavky klienta pro XQuery, DTD, XPath a XML Schema. Získávání zadání je pro všechny společné, liší se jen názvem složky s zadáními.
Vyhodnocování uživatelského vstupu vytvoří instanci konkrétního "vyhodnocovače" a dále už také se všemi pracuje.</para>
   </chapter>
   <chapter xml:id="chapter_5">
     <title>XQueryEvaluator</title>
     <para>Zadání instruují uživatele k praní řešení nad souborem "test.xml" Ve vyhodnocovači je tedy pořeba toto nahrazovat za cestu ke konkrétnímu testovacímu souboru. Samotné vyhodnocování obstará metoda compileQuery třídy StaticQueryContext a další z knihovny Saxon. Výstup je natolik jednotné xml(bílé znaky, odsazení apod.), že pro porovnání výsledků stačí porovnávat na úrovni Stringu.
     </para>
   </chapter>
   <chapter xml:id="chapter_6">
     <title>Xquery zadání</title>
     <para>Obsah jednotlivých zadání procvičuje základní práci s FLOWR, indentifikace pomocí XPath, práce s čísly v elementech (sčítání, násobení, suma), vnořené cykly... </para>
   </chapter>
</book>
